Institusi pendidikan (profesi dokter) merupakan institusi yang 
melaksanakan pendidikan profesi dokter dalam bentuk program studi yang 
merupakan pendidikan universitas. Tahap-tahap yang harus dijalani oleh 
mahasiswa fakultas kedokteran untuk menjadi sarjana kedokteran salah satunya 
adalah mengikuti Program Profesi Dokter (P3D). P3D merupakan pendidikan 
tinggi setelah program sarjana yang mempersiapkan peserta didik untuk memiliki 
pekerjaan dengan persyaratan keahlian khusus. P3D bertujuan untuk memberikan 
kesempatan calon dokter mendapatkan pengalaman bekerja secara mandiri di 
institusi pelayanan kesehatan untuk menghasilkan dokter yang mampu 
melaksanakan tugas profesinya dan senantiasa memiliki keinginan untuk 
meningkatkan dan mengembangkan diri sesuai dengan tuntutan profesionalitas 
seorang dokter (Program Pendidikan Profesi Dokter, 2010).  
Salah satu Universitas yang memiliki fakultas kedokteran adalah 
Universitas  X  di Bandung. Mahasiswa yang sedang mengikuti P3D disebut 
sebagai mahasiswa Ko-Ass. Perbedaan program P3D di Universitas  X  dengan 
Universitas yang lain yaitu mahasiswa Ko-Ass Universitas  X  diberi kesempatan 
untuk mengaplikasikan ilmu-ilmu yang telah diterapkan melalui praktik secara 
langsung terhadap pasien di tiga rumah sakit selama satu setengah tahun. P3D di 
Universitas  X  juga dilakukan secara rolling selama tiga minggu sekali untuk 
berpindah rumah sakit. 
Dari hasil wawancara kepada mahasiswa Ko-Ass yang menjalani P3D di 
rumah sakit, mereka menyatakan tuntutan dan tanggung jawab yang dilakukan 
sehari-hari meliputi wajib jaga di rumah sakit dari pukul 07.00 hingga pukul 14.00 
setiap hari, melakukan bimbingan dengan dokter, setelah itu mahasiswa Ko-Ass 
diwajibkan untuk jaga di poliklinik atau UGD (Unit Gawat Darurat) hingga pukul 
07.00 pagi. Selama di rumah sakit, mahasiswa Ko-Ass memiliki tugas untuk 
mengobservasi kegiatan jaga dokter, membantu menganamnesis dan pemeriksaan 
fisik pasien-pasien yang datang ke emergensi atau di ruang stase, serta membantu 
melakukan beberapa tindakan yang tercakup dalam bidang kompetensi keahlian 
atas izin dokter (seperti infus dan menggunakan alat diagnostik tertentu). 
Selain bertugas untuk jaga, mahasiswa Ko-Ass juga melakukan BST (Bed 
Side Teaching), CRS (Case Report Session), CSS (Clinical Science Session), dan 
visite. BST dilaksanakan di ruang rawat inap pasien yang dilakukan di sebelah 
tempat tidur pasien untuk membahas kasus penyakit yang dialami pasien. BST 
dilakukan tiga kali seminggu selama dua jam setiap pertemuan, namun apabila 
terdapat kasus penyakit yang jarang ditemui maka akan ada BST tambahan di luar 
jadwal bimbingan. CRS dilakukan untuk membahas mengenai kasus BST yang 
telah selesai dibahas dan dipimpin oleh pembimbing masing-masih kelompok. CRS 
dilakukan sebanyak satu kali dalam seminggu selama dua jam. CSS dilakukan 
untuk membahas materi yang dipilih oleh dokter atau mahasiswa Ko-Ass. CSS 
dilakukan sebanyak satu kali dalam seminggu selama dua jam. Visite dilakukan 
setiap hari pada pagi hari oleh mahasiswa Ko-Ass dan dokter.  
Dokter dan pasien yang berada di setiap rumah sakit memiliki karakterisitik 
yang berbeda-beda. Berdasarkan hasil wawancara dengan 3 mahasiswa Ko-Ass 
yang sedang praktek di Rumah Sakit  A , dokter di Rumah Sakit  A  merupakan 
dokter yang sangat disiplin dan sangat memperhatikan perilaku mahasiswa Ko-Ass, 
seperti pada saat melakukan P3D, mahasiswa Ko-Ass harus benar-benar ramah 
terhadap pasien, serta menanyakan kondisi pasien. Mahasiswa Ko-Ass juga harus 
selalu siap jaga setiap waktu, baik pagi hingga waktu jaga subuh untuk menjaga 
pasien apabila membutuhkan pertolongan, sehingga mereka selalu berusaha untuk 
tidak tertidur walaupun mahasiswa Ko-Ass merasa dirinya lelah. Begitu pula ketika 
menangani pasien mahasiswa Ko-Ass tidak boleh salah dalam memberikan alat-
alat seperti infus, suntikan, dll. kepada pasien, seperti adanya alat-alat dari 
Jamkesmas (Jaminan Kesehatan Masyarakat), Jamkesda (Jaminan Kesehatan 
Daerah), dan Jampersal (Jaminan Kesehatan Persalinan).  
Alat-alat yang digunakan terhadap pasien pun menjadi berbeda, misalnya 
pasien menengah kebawah yang memakai Jamkesda juga harus memakai alat-alat 
dari Jamkesda, sehingga mahasiswa Ko-Ass benar-benar merasa selain harus 
cekatan, mereka juga harus teliti karena dengan pasien yang begitu banyak dan 
menggunakan layanan yang berbeda-beda menuntut mahasiswa Ko-Ass harus 
menangani dengan cepat, dan apabila mahasiswa Ko-Ass melakukan kesalahan 
maka mahasiswa Ko-Ass akan mendapat teguran dari dokter. Mahasiswa Ko-Ass 
juga harus lebih berkomunikasi secara efektif dengan pasien, seperti menjelaskan 
secara lebih detil mengenai perawatan yang harus dijalani karena sebagian besar 
pasien yang berada di Rumah Sakit  A  merupakan pasien yang menengah ke 
bawah sehingga kurang mengerti mengenai masalah kesehatan. 
Berdasarkan hasil wawancara dengan mahasiswa Ko-Ass yang sedang 
melakukan P3D di rumah sakit  B , dokter di Rumah Sakit  B  merupakan dokter 
yang juga disiplin terhadap mahasiswa Ko-Ass, seperti pada saat bimbingan 
mahasiswa Ko-Ass harus benar-benar tepat waktu, serta ketika presentasi 
mahasiswa Ko-Ass harus benar-benar mengikuti sistematika penulisan yang sesuai 
seperti yang ditentukan oleh dokter pembimbing. Mahasiswa Ko-Ass juga tidak 
boleh terlambat dalam menangani pasien, seperti pada saat di UGD, mahasiswa Ko-
Ass harus dapat menangani lebih dari satu pasien sekaligus, apabila mahasiswa Ko-
Ass tidak cekatan atau terlambat menangani pasien karena banyaknya pasien yang 
harus ditangani, maka mahasiswa Ko-Ass akan ditegur atau dimarahi oleh dokter. 
Pasien yang berada di Rumah Sakit  B  sebagian besar berasal dari kalangan 
menengah keatas, sehingga mahasiswa Ko-Ass lebih disepelekan oleh pasien, 
seperti pada saat di UGD, banyak pasien yang meminta kepada dokternya untuk 
tidak dirawat oleh mahasiswa Ko-Ass karena adanya ketidakpercayaan dan mereka 
merasa akan mendapatkan perawatan yang lebih baik dari suster yang memiliki 
pengalaman lebih lama dari mahasiswa Ko-Ass dan hal ini membuat mahasiswa 
Ko-Ass kecewa dan merasa tidak adil. 
Menurut hasil wawancara dengan 3 mahasiswa Ko-Ass yang sedang 
bertugas di Rumah Sakit  C , dokter yang berada di Rumah Sakit  C  sebagian 
besar merupakan dokter yang ramah dan lebih peduli dengan mahasiswa Ko-Ass, 
misalnya dokter di Rumah Sakit  C  lebih membimbing mahasiswa Ko-Ass ketika 
melakukan visite, menjawab pertanyaan pasien, dan bimbingan. Pasien di Rumah 
Sakit  C  tidak terlalu banyak dibandingkan dengan Rumah Sakit  A  dan  B , 
sehingga mahasiswa Ko-Ass merasa lebih memiliki waktu luang untuk beristirahat 
dan melakukan kegiatan-kegiatan lainnya, seperti belajar, serta mengerjakan 
laporan. Perbedaan karakteristik yang terjadi di rumah sakit tersebut membuat 
mahasiswa Ko-Ass harus dapat menyesuaikan diri dengan dokter dan pasiennya 
yang ada di setiap rumah sakit. 
Selain itu, berdasarkan hasil survey awal kepada 10 orang mahasiswa Ko-
Ass, mereka merasa kurang memiliki waktu untuk bermain, beristirahat, berkumpul 
dengan keluarga, serta belajar ketika menjelang ujian karena tenaga, waktu, dan 
perhatiannya dikerahkan untuk merawat pasien dengan karakteristik yang berbeda-
beda, menjalin dan menjaga relasi dengan dokter serta pasien, mengikuti 
bimbingan, dan menyelesaikan tugas-tugas untuk presentasi. Mahasiswa Ko-Ass 
juga dituntut untuk lebih aktif dalam proses belajar mengajar. Mahasiswa Ko-Ass 
memiliki tanggung jawab dan tugas masing-masing, diamana mahasiswa Ko-Ass 
harus menghadapi ujian dan melengkapi syarat kelulusan untuk setiap stase, serta 
harus menghadapi pasien secara langsung dan memiliki tanggung jawab terhadap 
keselamatan pasien. Dengan demikian, mahasiswa Ko-Ass dituntut untuk lebih 
aktif baik dalam belajar maupun dalam mengambil tindakan. 
Selain dituntut untuk lebih aktif dalam proses belajar mengajar, mahasiswa 
Ko-Ass juga memiliki jadwal yang padat. Mahasiswa Ko-Ass menghabiskan waktu 
di rumah sakit diamana setiap mahasiswa Ko-Ass memiliki jadwal jaga masing-
masing dan berbagai aktivitas, sehingga mahasiswa Ko-Ass memiliki waktu 
istirahat yang relatif sedikit untuk memenuhi kebutuhannya sendiri. Mahasiswa Ko-
Ass juga dituntut untuk terampil dalam mengaplikasikan seluruh bahan yang telah 
dipelajari saat perkuliahan, seperti dituntut untuk dapat secara kompeten melakukan 
tindakan medis dasar, dapat mendiagnosis penyakit pasien secara benar, dapat 
berkomunikasi secara efektif terhadap pasien, dapat menganamnesis pasien, serta 
dapat memberikan keterangan yang dapat dibuktikan kebenarannya, karena 
menyangkut keselamatan pasien. Menelaah dari hal di atas, dapat dilihat bahwa 
keadaan yang dihadapi mahasiswa Ko-Ass dapat menciptakan stressor yang dapat 
memacu timbulnya kecemasan dan depresi. Hal ini juga dibuktikan dari hasil 
penelitian yang menunjukkan bahwa mahasiswa Ko-Ass memiliki kecemasan dan 
depresi yang tinggi dibandingkan dengan mahasiswa pre-klinik (dalam penelitian 
Yuke Wahyu Widosari, 2010).  
Berdasarkan hasil survey awal kepada 10 orang mahasiswa Ko-Ass 
Universitas  X , sebagian menyalahkan dan mengkritik diri secara berlebihan 
ketika menghadapi situasi sulit. Ada pula yang mampu untuk menenangkan diri 
sendiri, serta memahami bahwa kegagalan merupakan hal yang dapat dialami oleh 
semua manusia dan tidak terpaku terhadap rasa sedih akibat kegagalan yang 
dialami. Tindakan mahasiswa Ko-Ass dalam memperlakukan dirinya ketika 
mengahadapi masa-masa sulit menggambarkan self-compassion mereka.  
Self-compassion merupakan kemampuan memberikan pemahaman 
terhadap diri sendiri saat menghadapi berbagai kesulitan dalam hidup ataupun 
terhadap kekurangan dalam dirinya serta memiliki pengertian bahwa penderitaan, 
kegagalan dan kekurangan merupakan bagian dari kehidupan manusia (manusiawi), 
serta secara ramah menerima pengalaman sendiri dan aspek-aspek yang tidak 
disukai baik di dalam diri ataupun di dalam kehidupannya yang terjadi saat ini. Self-
compassion seseorang dibangun oleh tiga komponen, yaitu self-kindness, common 
humanity, dan mindfulness yang saling berkombinasi dan terhubung satu sama lain 
sehingga menghasilkan self-compassion (Neff, 2011). Menurut Neff (2007), jika 
seseorang memiliki self-compassion yang tinggi, cenderung memiliki kesehatan 
mental yang lebih baik daripada mereka yang tidak memiliki self-compassion, 
seperti dapat mengurangi kecemasan dan depresi, karena self-compassion dapat 
menolong mengurangi kecemasan akibat evaluasi diri secara berlebihan dengan 
memperlakukan diri sendiri dengan ramah dan menyadari bahwa 
ketidaksempurnaan merupakan bagian dari kondisi manusia akan mengurangi 
tekanan dan menerima evaluasi positif secara konstan. Mahasiswa Ko-Ass 
Universitas  X  di Bandung membutuhkan self-compassion agar mereka dapat 
memberikan perhatian dan pemahaman kepada diri sendiri ketika mengalami 
kegagalan dalam menjalankan tugas-tugasnya di rumah sakit. 
 Berikut merupakan hasil survey awal dengan wawancara kepada 10 
mahasiswa Ko-Ass Universitas Bandung berdasarkan komponen-komponen self-
compassion. Dilihat dari komponen self-compassion, sebanyak 50% mahasiswa  
Ko-Ass secara aktif tidak menyalahkan diri dan mengkritik diri secara berlebihan, 
tetapi memberikan pemahaman, kepedulian kepada diri sendiri ketika menghadapi 
masa-masa sulit. Sedangkan, 50% mahasiswa Ko-Ass lainnya cenderung 
mengkritik dan menghakimi diri secara berlebihan ketika menghadapi situasi sulit. 
 Sebanyak 90% mahasiswa Ko-Ass cenderung menyadari bahwa kegagalan 
dan kesulitan merupakan hal yang pasti pernah dialami oleh semua orang bukan 
hanya dirinya. Sedangkan, 10% mahasiswa Ko-Ass lainnya menyatakan bahwa 
dirinya tidak sebaik orang lain dan merasa hanya dirinya yang mengalami masa-
masa sulit.  
 Selain itu, sebanyak 60% mahasiswa Ko-Ass cenderung secara ramah 
menerima perasaan dan pemikiran negatif akibat kegagalan yang dialami. 
Sedangkan, sebanyak 40% mahasiswa Ko-Ass cenderung terpaku pada kesalahan 
dan kekurangan dirinya akibat kegagalan yang dialaminya.  
 Ingin mengetahui bagaimana derajat self-compassion pada mahasiswa Ko-
Ass Universitas  X  di Bandung.  
Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai self-
compassion pada mahasiswa Ko-Ass Universitas  X  di Bandung. 
Penelitian ini dilakukan dengan tujuan mengetahui derajat self-compassion 
mahasiswa Ko-Ass Universitas  X  di Bandung, gambaran dari masing-masing 
komponen self-compassion, dan faktor-faktor yang memengaruhi self-compassion. 
yaitu Mental Health dan Psikologi Pendidikan.  
melakukan penelitian lanjutan mengenai self-compassion. 
yang mereka miliki, sehingga diharapkan mahasiswa Ko-Ass dapat 
meningkatkan self-compassion yang dimiliki. 
mahasiswa Ko-Ass untuk mengembangkan rasa peduli orang tua mengenai 
tindakan mahasiswa Ko-Ass ketika mengalami situasi sulit. Diharapkan 
orang tua dapat membimbing mahasiswa Ko-Ass agar lebih sejahtera secara 
emosional dan dapat berpikir positif ketika mengalami situasi sulit. 
compassion yang dimiliki mahasiswa Ko-Ass. Informasi ini dapat 
digunakan untuk mengadakan pelatihan yang bekerja sama dengan Fakultas 
Psikologi dalam meningkatkan self-compassion mahasiswa Ko-Ass 
Universitas  X  di Bandung. 
Mahasiswa Ko-Ass adalah mahasiswa yang sedang mengikuti P3D di 
rumah sakit serta memiliki tuntutan dan tugas-tugas yang harus dihadapi, antara 
lain melakukan pemeriksaan klinis dasar, seperti menganamnesis, melakukan 
pemeriksaan fisik dan menggunakan alat-alat diagnostik. Selain itu, mahasiswa Ko-
Ass harus dapat melakukan komunikasi yang baik dan efektif dengan pasien, seperti 
menanyakan keluhan-keluhan pasien, bersikap ramah terhadap pasien, serta 
memberi keterangan atau pendapat yang dapat dibuktikan kebenarannya dan 
diwajibkan untuk merahasiakan segala sesuatu yang diketahuinya tentang seorang 
penderita (Pedoman Penyelenggara Pendidikan Kedokteran, 2010).  
Terlepas dari tugas-tugas dan tuntutan-tuntutan mahasiswa Ko-Ass, 
seringkali mahasiswa Ko-Ass mengalami berbagai situasi sulit ketika menjalankan 
P3D di rumah sakit. Dalam menghadapi berbagai situasi sulit, maka mahasiswa Ko-
Ass perlu memiliki kemampuan untuk dapat secara aktif menghibur diri dengan 
memberikan pemahaman dan peduli terhadap diri sendiri ketika mengalami 
penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan, dengan begitu mahasiswa Ko-Ass 
dapat merasa lebih sejahtera secara emosional daripada mengalami kecemasan atau 
depresi. Tindakan mahasiswa Ko-Ass dalam memperlakukan dirinya ketika 
menghadapi masa-masa sulit dikonsepkan sebagai self-compassion (Neff, 2003). 
Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki self-compassion mampu untuk 
memberikan pemahaman dan kebaikan terhadap diri sendiri saat menghadapi 
berbagai kesulitan atau kekurangan dalam dirinya; melihat bahwa penderitaan, 
kegagalan, dan kekurangan merupakan bagian dari kehidupan manusia 
(manusiawi); serta dapat secara ramah menerima pengalaman dan aspek-aspek 
yang tidak disukai baik di dalam diri ataupun di dalam kehidupannya yang terjadi 
saat ini (Neff, 2003). Dalam pengertian self-compassion terkandung 3 komponen 
utama yang membentuknya, yaitu self-kindness, common humanity, dan 
mindfulness. Ketiga komponen tersebut saling berkaitan yang dapat menciptakan 
self-compassion. 
Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki self-kindness mampu memahami dan 
cenderung ramah terhadap diri sendiri ketika mengalami penderitaan, kegagalan, 
atau merasa berkekurangan di dalam diri, daripada dengan mengkritik diri secara 
berlebihan. Ketika mahasiswa Ko-Ass mengalami kesulitan atau kegagalan dalam 
memberikan kepercayaan terhadap pasien, mahasiswa Ko-Ass dapat menerimanya 
dan tidak menyalahkan diri sendiri secara berlebihan. Hal tersebut menandakan 
nilai yang tinggi pada self-kindness (Neff, 2011). Mahasiswa Ko-Ass dengan 
derajat self-kindness rendah, akan cenderung menghakimi diri secara berlebihan 
(self-judgment). Mahasiswa Ko-Ass yang self-judgment cenderung mengkritik dan 
menghakimi diri secara berlebihan terhadap kekurangan dirinya ketika mengalami 
kesulitan atau kegagalan dalam memberikan kepercayaan terhadap pasien.  
Mahasiswa Ko-Ass yang self-compassion juga memiliki common humanity. 
Neff (2011) menjelaskan common humanity merupakan kemampuan untuk 
memandang kesulitan hidup dan kegagalan merupakan hal yang dialami oleh semua 
orang (manusiawi). Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki common humanity mampu 
untuk menyadari bahwa dirinya sebagai manusia seutuhnya yang terbatas dan jauh 
dari kesempurnaan. Ketika mahasiswa gagal dalam melakukan tindakan medis 
dasar, seperti memasang infus, mahasiswa Ko-Ass yang memiliki common 
humanity tinggi dapat menerima dan memberikan pemahaman terhadap dirinya 
ketika mengalami kegagalan. Sebaliknya, mahasiswa Ko-Ass yang memiliki 
common humanity rendah memandang dirinya paling menderita dan hanya dirinya 
yang memiliki kekurangan dibandingkan orang lain, sehingga merasa terpisah dari 
orang lain dikatakan mengalami isolation. Mahasiswa Ko-Ass yang mengalami 
isolation membuat mereka sulit untuk menerima kenyataan dan merasa bahwa 
orang lain lebih mudah untuk berhasil dalam melakukan tindakan medis dasar 
dibandingkan dirinya.  
Selain itu, di dalam self-compassion terdapat komponen mindfulness, yaitu 
menerima pemikiran dan perasaan yang mereka rasakan saat ini tanpa membesar-
besarkan aspek-aspek yang tidak disukai di dalam diri ataupun di dalam 
kehidupannya (Neff,2003). Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki derajat mindfulness 
tinggi, mereka mampu untuk menerima kenyataan dengan jelas dan apa adanya. 
Ketika mahasiswa Ko-Ass merasa sedih atau kecewa akibat salah dalam 
mendiagnosis penyekit pasien ketika presentasi, mahasiswa Ko-Ass mampu untuk 
mengolah emosi negatifnya, sehingga mereka lebih menerima kegagalan dengan 
lapang hati. Sebaliknya, mahasiswa Ko-Ass yang memiliki derajat mindfulness 
rendah cenderung membesar-besarkan perasaan sedih atau kecewa hingga berlarut-
larut dalam emosi negatifnya yang dikatakan mengalami over-identification. 
Mahasiswa Ko-Ass yang mengalami over-identification cenderung terpaku pada 
semua kesalahan dirinya yang membuat mahasiswa Ko-Ass sulit untuk menerima 
kegagalan yang dialaminya.  
Menurut Curry & Barnard (2011), terdapat kaitan antara ketiga komponen 
self-compassion yang dapat saling memengaruhi. Self-kindness akan membantu 
berkembangnya common humanity dan mindfulness. Jika seorang mahasiswa Ko-
Ass peduli, memahami dan sabar kepada dirinya atas ketidaksempurnaan dan 
kegagalan dalam memberikan pertolongan terhadap pasien yang ditanganinya (self-
kindness), rasa malu dan menarik diri dari orang lain yang berlebihan akibat 
kegagalannya cenderung akan berkurang. Dengan self-kindness, mahasiswa Ko-
Ass akan dapat tetap berhubungan dengan orang lain, seperti berbagi mengenai 
perjuangan mereka dalam menghadapi kegagalan, atau dapat mengamati bahwa 
orang lain memiliki perjuangan yang sama dalam menghadapi kegagalan dan 
kekurangannya, daripada menarik diri dan merasa sendiri dalam menghadapi suatu 
kegagalan dan kekurangan yang dialami (common humanity). Dengan demikian, 
self-kindness membuat mahasiswa Ko-Ass tidak terpaku pada keterbatasan-
keterbatasan yang dimilikinya akibat kesalahan yang telah diperbuat (mindfulness) 
(Green-berg, Watson, & Goldman, 1998).  
Common humanity akan mengembangkan komponen self-kindness dan 
mindfulness. Mahasiswa Ko-Ass yang merasa bahwa kegagalan dan kesalahan 
merupakan suatu kejadian yang pasti dialami semua orang (common humanity), 
cenderung tidak akan menghakimi dirinya dengan berlebihan dan lebih menyadari 
bahwa ketidaksempurnaan dan kegagalan merupakan suatu hal yang manusiawi. 
Sehingga, mahasiswa Ko-Ass juga akan menyadari bahwa saat orang lain 
mengalami kegagalan, mereka tidak mengkritik orang tersebut tapi menghibur 
mereka dengan memberikan perhatian, kelembutan, dan pemahaman atas 
kegagalan yang dialami. Dengan mengamati hal itu mereka bisa menyadari bahwa 
seharusnya mereka juga melakukan hal yang sama kepada dirinya sendiri saat 
mengalami kegagalan, bukan terus-menerus mengkritik diri secara berlebihan (self-
kindness). Jika mahasiswa Ko-Ass mengkritik dirinya secara wajar atas kegagalan 
yang dialaminya pada saat menangani pasien (self-kindness), maka kegagalan akan 
diterima mahasiswa Ko-Ass sebagai suatu ancaman yang tidak berlebihan 
(mindfulness). 
 Saat Mahasiswa Ko-Ass melihat kesalahan atau kegagalan yang dialami 
secara apa adanya (mindfulness), mereka akan menghindari pemberian kritik yang 
berlebihan pada dirinya (self-kindness) dan mereka akan menyadari bahwa semua 
orang juga pernah mengalami kegagalan atau melakukan kesalahan (common 
humanity). Jika mereka melebih-lebihkan kegagalan yang dihadapi atau over 
identification, hal ini akan membuat mereka memiliki perspektif yang sempit 
bahwa hanya mereka yang mengalami kegagalan dan membuat mereka menarik diri 
dari orang lain (isolation). Saat mereka melihat kegagalan atau kesalahan pasti 
dilakukan oleh semua manusia (common humanity), mereka tidak akan merasa 
terancam oleh kekurangannya, sehingga mereka tidak akan bereaksi secara 
berlebihan (mindfulness).  
 Tindakan mahasiswa Ko-Ass dalam memberikan compassion terhadap 
dirinya dipengaruhi oleh faktor-faktor internal dan eksternal. Faktor internal 
meliputi gender, personality, dan compassion for other, sedangkan faktor eksternal 
meliputi the role of parents dan the role of culture (Neff, 2011). Dari hasil penelitian 
yang dilakukan Neff (2011) menyatakan bahwa individu yang berjenis kelamin 
perempuan cenderung memilki derajat self-compassion yang rendah dibandingkan 
laki-laki. Hal ini dikarenakan perempuan lebih sering merenungkan dirinya 
daripada laki-laki, sehingga hal tersebut menjelaskan mengapa perempuan lebih 
banyak menderita depresi dan kecemasan lebih besar dibandingkan pria. 
Mahasiswa Ko-Ass perempuan yang terus-menerus memilikirkan kegagalan dan 
kesulitan yang dialaminya cenderung larut dalam perasaan ketidakmampuan dan 
ketidaksempurnaan dirinya. Hal ini menyebabkan mahasiswa Ko-Ass perempuan 
cenderung mengkritik aspek-aspek yang tidak disukai di dalam diri akibat 
kegagalan yang dialami, sehingga perempuan cenderung mudah merasa cemas dan 
depresi. 
The big five personality merupakan dimensi dari kepribadian (personality) 
yang dipakai untuk menggambarkan kepribadian individu. Berdasarkan 
pengukuran yang dilakukan oleh NEO-FFI, ditemukan bahwa self-compassion 
memiliki hubungan dengan dimensi neuroticism, agreeableness, extroversion, dan 
conscientiousness dari the big five personality. Menurut penelitian Neff & Rude et 
al (2007), self-compassion tidak memiliki hubungan dengan openness to 
experience, sebab trait ini mengukur karakteristik individu yang memiliki imajinasi 
yang aktif, kepekaan secara aesthetic (Neff, 2009). 
Neuroticism menggambarkan individu yang bertolak belakang dengan 
stabilitas emosional dan memiliki masalah dalam hal emosi negatif, seperti rasa 
khawatir dan rasa tidak aman. Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki emosi negatif 
seperti rasa cemas, marah, depresi cenderung mengritik dirinya serta merasa bahwa 
dirinya yang paling banyak kekurangan dan menderita ketika menghadapi situasi 
sulit dalam menjalankan P3D di rumah sakit, sehingga hal ini menyebabkan 
mahasiswa Ko-Ass memiliki derajat self-compassion yang rendah. 
Agreeableness mengindikasikan individu yang ramah, terbuka terhadap 
pendapat orang lain, dan memiliki emosional yang seimbang. Mahasiswa Ko-Ass 
yang terbuka terhadap pendapat orang lain, seperti pada saat mahasiswa Ko-Ass 
mendapat teguran atau dimarahi oleh dokter karena melakukan kesalahan pada saat 
melakukan tindakan medis, mahasiswa Ko-Ass dapat melihat teguran yang 
diberikan dokter merupakan masukan dan kritikan sebagai hal yang positif, 
sehingga tidak adanya rasa marah, mengkritik diri atau menyalahkan diri secara 
berlebihan akibat teguran yang diberikan oleh dokter. Hal tersebut dapat membuat 
mahasiswa Ko-Ass memiliki derajat self-compassion yang tinggi. 
Extraversion menggambarkan individu yang senang bergaul, dan memiliki 
emosi positif cenderung lebih banyak terbuka terhadap orang lain. Mahasiswa Ko-
Ass yang memiliki terbuka terhadap orang lain, seperti saling sharing mengenai 
saat-saat mereka menghadapi situasi sulit dalam menjalankan P3D akan memiliki 
kesadaran bahwa kegagalan merupakan suatu hal yang juga dapat dialami oleh 
semua mahasiswa Ko-Ass, sehingga tidak membuat mahasiswa Ko-Ass merasa 
terisolasi atas kegagalan yang dialami. Hal ini dapat membuat mahasiswa Ko-Ass 
memiliki derajat self-compassion yang tinggi. Dengan agreeableness dan 
extraversion mahasiswa Ko-Ass, individu cenderung jarang mengalami masalah 
dalam hal emosi negatif, seperti depresi, kecemasan, rasa marah, sehingga 
mahasiswa Ko-Ass lebih dapat bersikap baik dan ramah kepada diri sendiri (self-
kindness) dan melihat pengalaman yang negatif sebagai pengalaman yang dialami 
semua manusia (common humanity) (Neff, 2003). 
Conscientiousness menggambarkan individu yang mengejar sedikit tujuan 
dalam satu cara yang terarah dan cenderung bertanggung jawab. Mahasiswa Ko-
Ass yang menunjukkan kestabilan emosi dapat membantu mahasiswa Ko-Ass agar 
dapat mengelola emosi negatifnya dengan baik dan menimbulkan perilaku yang 
bertanggung jawab untuk terus belajar daripada terpaku pada semua kesalahan 
dirinya akibat kegagalan. Hal ini dapat membuat mahasiswa Ko-Ass memiliki 
derajat self-compassion yang tinggi.  
Self-compassion juga dipengaruhi oleh compassion for other. Neff (2011) 
mengungkapkan bahwa individu membutuhkan self-compassion terlebih dahulu 
agar dapat melakukan compassion for other secara optimal. Mahasiswa Ko-Ass 
yang memberikan pemahaman, kepedulian, dan kasih sayang terhadap diri sendiri 
juga akan memiliki energi untuk memberikan pemahaman, kepedulian, dan kasih 
sayang terhadap orang lain, misalnya dalam merawat pasien. Menurut Neff (2011), 
bahwa individu yang rendah derajat self-compassion nya cenderung mengatakan 
bahwa mereka lebih baik kepada orang lain daripada diri mereka sendiri, sementara 
mereka yang tinggi self-compassion nya mengatakan bahwa mereka sama baiknya 
kepada orang lain dan diri mereka sendiri. 
Kecenderungan untuk mengkritik diri juga dapat dipegaruhi oleh budaya 
individualism dan collectivism. Individualism adalah suatu keyakinan yang berpusat 
pada diri sendiri itu sendiri, penekanannya pada kepentingan diri, sedangkan 
collectivism dapat dikatakan sebagai suatu bentuk kehidupan yang individunya 
saling menaruh perhatian satu sama lain (khususnya pada kelompok sendiri). 
Walaupun Negara Asia, yang menganut budaya collectivist dan bergantung dengan 
orang lain akan terlihat memiliki derajat self-compassion yang lebih tinggi 
dibandingkan budaya Barat, kenyataannya tidak demikian, masyarakat dengan 
budaya Asia lebih mengkritik diri dibandingkan masyarakat dengan budaya Barat. 
Mahasiswa Ko-Ass yang seluruhnya merupakan budaya Asia cenderung 
berperilaku sesuai dengan harapan lingkungan masyarakatnya dan sebagai anggota 
dari suatu kelompok tertentu. Mereka lebih waspada terhadap penilaian sosial, 
sehingga cenderung berperilaku atas dasar kecemasan atau ketakutan terhadap rasa 
malu yang membuat mereka lebih self-criticism. Didapatkan bahwa self-criticism 
secara kuat berhubungan dengan depresi dan ketidakpuasan hidup. Ini 
menunjukkan bahwa dampak negatif self-criticism mungkin bersifat universal 
meskipun budaya-budaya yang berbeda memengaruhi derajat self-compassion 
menjadi lebih besar atau lebih kecil (Neff, 2009). 
Faktor the role of parents yang terdiri dari maternal support, modeling 
parents dan attachment dapat memengaruhi derajat self-compassion (Neff, 2011). 
Individu yang memiliki orang tua yang cenderung menumbuhkan hubungan saling 
mendukung (maternal support) akan memiliki self-compassion yang tinggi 
dibandingkan individu yang tinggal dengan orang tua yang dingin dan sering 
mengkritik (maternal criticism) (Brown, 1999). Mahasiswa Ko-Ass yang tinggal 
dengan orang tua pengkritik akan merasa bahwa dirinya tidak berguna dan memiliki 
banyak kekurangan dimana hal ini membuat mereka cenderung sulit untuk 
menerima diri mereka sendiri.  
Modeling parents juga dapat memengaruhi derajat self-compassion yang 
dimiliki mahasiswa Ko-Ass. Modeling parents yaitu kecenderungan anak untuk 
meniru orang tuanya dalam memperlakukan dirinya apabila mengalami kegagalan 
atau kesulitan (Neff dan McGehee, 2008). Mahasiswa Ko-Ass yang tinggal dengan 
orang tua yang sering mengkritik dirinya ketika mengalami kegagalan dan kesulitan 
akan menjadi contoh bagi mahasiswa Ko-Ass untuk melakukan hal yang sama, 
seperti mengucapkan kata-kata merendahkan diri (bodoh, payah, dll.) ketika 
mengalami kegagalan dalam melakukan tindakan medis dasar, sehingga hal ini 
menunjukan mahasiswa Ko-Ass memiliki self-compassion yang rendah. 
Sedangkan, mahasiswa Ko-Ass yang meniru orang tuanya yang secara aktif 
menghibur dirinya dan memberikan pemahaman ketika mengalami kegagalan, 
maka hal yang sama juga cenderung akan dilakukan oleh mahasiswa Ko-Ass, hal 
ini menunjukkan mahasiswa Ko-Ass  memiliki self-compassion yang tinggi.  
Self-compassion juga dikaitkan dengan attachment styles. Menurut 
Bartholomew dan Horowitz (dalam Neff & McGehee, 2010), individu yang 
mengembangkan secure attachment (dicirikan dengan rasa kepercayaan dan 
kenyamanan dengan hubungan yang dekat) memiliki self-compassion yang tinggi. 
Sedangkan, Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki preoccupied attachment (dicirikan 
dengan kecemburuan dan kedekatan), fearful attachment (dicirikan dengan 
ketidakpercayaan pada orang lain dan perasaan kekurangan) cenderung kurang 
mampu memberikan compassion pada dirinya yang berarti mahasiswa Ko-Ass 
memiliki self-compassion yang rendah, sedangkan dismissing style (dicirikan 
dengan merendahkan kepentingan berelasi dan meningkatkan harga diri) tidak 
didapati berhubungan signifikan dengan self-compassion (Neff dan McGehee, 
2010). Hal ini dikarenakan dismissing attachment melibatkan self-deception 
(menipu diri) karena menyangkal pentingnya hubungan interpersonal. Dengan 
demikian, sangat mungkin individu yang meremehkan pentingnya hubungan 
interpersonal kurang mampu menggambarkan secara akurat sejauh mana mereka 
self-compassion (Neff dan McGehee, 2010). Mahasiswa Ko-Ass yang diberikan 
kepercayaan dan kenyamanan (secure attachment) dapat meningkatkan level 
oxytocin yang secara kuat dapat meningkatkan perasaan percaya, tenang, aman, 
penuh kasih, dan juga mendukung kemampuan untuk bersikap hangat dan 
mengasihi diri sendiri.  
Mahasiswa Ko-Ass Universitas  X  yang self-compassion yang tinggi akan 
mengalami self-kindness, common humanity, dan mindfulness yang tinggi. 
Mahasiswa Ko-Ass dapat memahami kekurangannya dalam melakukan P3D di 
rumah sakit, serta menggantikan kritikan dengan memberikan pemahaman dan 
kenyamanan terhadap dirinya. Mahasiswa Ko-Ass dapat memberikan rasa aman 
dan perlindungan terhadap dirinya, serta menyadari bahwa kegagalan, 
ketidaksempurnaan merupakan hal yang manusiawi. Mahasiswa Ko-Ass juga 
secara ramah menerima pengalaman dan aspek-aspek yang tidak disukai baik di 
dalam diri ataupun di dalam kehidupannya yang terjadi saat ini.  
Sedangkan, mahasiswa Ko-Ass Universitas  X  yang mempunyai self-
compassion yang rendah, akan mengalami self-kindness, common humanity, dan 
mindfulness yang rendah. Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki self-compassion 
rendah akan terus mengkritik dirinya saat mengalami kegagalan dan 
ketidaksempurnaan di dalam diri, misalnya pada saat mahasiswa Ko-Ass gagal 
dalam memberikan penanganan di UGD dengan cepat. Mahasiswa Ko-Ass juga 
hanya memerhatikan kekurangannya tanpa melihat kelebihan yang mereka miliki, 
sehingga mahasiswa Ko-Ass memiliki pandangan bahwa hanya dirinya yang 
memiliki kekurangan dan menghadapi kegagalan. Mahasiswa Ko-Ass juga dapat 
terpaku pada semua kesalahan dirinya, serta merenungkan secara berlebihan 
keterbatasan-keterbatasan dirinya akibat dari kesalahan yang telah diperbuat, 
sehingga cenderung tidak menerima dan membesar-besarkan kegagalan yang di 
alaminya. 
Secara skematis, kerangka pemikiran tersebut dapat digambarkan sebagai 
berikut: 
Self-kindness 
self-compassion yang berbeda.  
Universitas  X  di Bandung dipengaruhi oleh faktor internal yaitu 
personality, gender, dan compassion for other, serta faktor eksternal yaitu 
the role of parents dan the role of culture. 
disusun oleh tiga komponen, yaitu self-kindness (kemampuan menghibur 
diri ketika mengalami situasi menyulitkan daripada mengkritik secara 
Mahasiswa Ko-
Self-compassion 
Faktor-faktor yang 
memengaruhi: 
1. Faktor Internal 
2. Faktor Eksternal 
berlebihan), common humanity (kemampuan untuk melihat suatu kegagalan 
atau ketidaksempurnaan sebagai hal yang dialami oleh semua orang 
daripada merasa terisolasi), dan mindfulness (kemampuan memperlakukan 
emosi-emosi negatif dengan penuh kesadaran daripada terpaku dan 
membesar-besarkannya) yang dialami saat mengalami kegagalan, dan 
bagaimana penghayatan perasaannya. Mahasiswa Ko-Ass yang memiliki 
derajat self-kindness, common humanity, dan mindfulness tinggi akan 
memiliki derajat self-compassion yang tinggi. 
Neff (2011) mendefinisikan self-compassion sebagai kemampuan 
memberikan pemahaman dan kebaikan terhadap diri sendiri saat menghadapi 
berbagai kesulitan dalam hidup ataupun terhadap kekurangan dalam dirinya serta 
memiliki pengertian bahwa penderitaan, kegagalan dan kekurangan merupakan 
bagian dari kehidupan manusia (manusiawi), serta secara ramah menerima 
pengalaman sendiri dan aspek-aspek yang tidak disukai baik di dalam diri ataupun 
di dalam kehidupannya yang terjadi saat ini. 
Self-kindness merupakan kemampuan memberikan pemahaman terhadap 
diri sendiri ketika mengalami penderitaan, kegagalan, atau merasa berkekurangan 
di dalam diri, dengan tidak mengkritik secara berlebihan. Self-kindness bukan 
hanya berhenti menghakimi diri atau mengkritik diri, tetapi secara aktif 
memberikan kenyamanan atau menghibur diri, seperti menghibur orang lain yang 
mengalami penderitaan. Self-kindness menyadarkan individu mengenai 
ketidaksempurnaan, kegagalan, dan kesulitan hidup yang tidak bisa dihindari, 
sehingga individu cenderung ramah terhadap diri sendiri ketika dihadapkan 
dengan pengalaman menyakitkan daripada marah ketika mengalami kegagalan. 
Individu tidak bisa selalu mendapatkan apa yang diinginkan dan menjadi diri yang 
diinginkannya. Bila kenyataan diri ditolak atau dilawan, penderitaan muncul 
dalam bentuk stres, frustrasi, dan self-criticism (pengkritikan diri sendiri). Ketika 
kenyataan ini diterima dengan simpati dan kebaikan, individu akan menghasilkan 
emosi positif dari kebaikan dan perhatian yang membantu mengatasi masalahnya 
tersebut. Secara garis besar, Self-kindness mengarah kepada kecenderungan untuk 
mempedulikan dan mengerti diri sendiri daripada mengkritik atau menghakimi 
diri sendiri.  
Di dalam perbandingannya, Neff (2011) menjelaskan bahwa self-judgment 
adalah sikap merendahkan dan mengkritik diri sendiri secara berlebihan terhadap 
aspek-aspek yang ada di dalam diri dan kegagalan yang dialami. Individu yang 
memiliki self-judgment cenderung menolak perasaan mereka, pemikiran, 
dorongan, tindakan-tindakannya. Self-judgment terjadi secara natural, sehingga 
terkadang individu tidak menyadari bahwa dirinya memiliki self-judgment yang 
berasal dari rasa sakit atas kegagalan yang diderita. Secara garis besar, lebih 
banyak seseorang memiliki self-kindness, seseorang menjadi lebih sadar akan 
adanya self-judgment. 
Common Humanity adalah individu mampu memandang bahwa kesulitan 
hidup dan kegagalan adalah sesuatu hal yang akan dialami semua orang. Individu 
juga mengakui bahwa setiap pengalaman akan ada kegagalan dan juga akan ada 
suatu keberhasilan, serta dengan adanya common humanity, individu akan 
menyadari dirinya sebagai manusia seutuhnya yang sangat terbatas dan jauh dari 
kesempurnaan (Neff, 2011). Common humanity mengaitkan kelemahan yang 
individu miliki dengan keadaan manusia pada umumnya, sehingga kekurangan 
tersebut dilihat secara menyeluruh bukan hanya pandangan subjektif yang melihat 
kekurangan hanyalah miliki diri individu. Begitu pula dengan masa-masa sulit 
perjuangan, dan kegagalan dalam hidup berada dalam pengalaman manusia pada 
keseluruhan, sehingga menimbulkan kesadaran bahwa bukan hanya diri individual 
sendiri yang mengalami kesakitan dan kegagalan dalam hidup. 
Salah satu masalah terbesar dengan self-judgment adalah cenderung 
membuat diri merasa terisolasi (self-isolation). Self-isolation adalah individu 
berfokus pada kekurangan sehingga tidak dapat melihat apa-apa lagi serta merasa 
bahwa diri lemah dan tidak berharga. Ketika individu melihat sesuatu dalam 
dirinya yang tidak disukainya maka individu akan merasa orang lain lebih 
sempurna dari dirinya. Individu yang mengalami isolation, akan melihat 
ketidaksempurnaan dan kegagalan adalah sesuatu yang memalukan dan seringkali 
bersikap menarik diri dan merasakan kesendirian untuk bertahan menghadapi 
kegagalan. Biasanya kebanyakan individu merasa hanya dirinya yang tidak 
sempurna dan memiliki kekurangan saat individu menyadari sesuatu yang tidak 
sesuai dengan keinginannya. Self-compassion mengakui bahwa tantangan dan 
kegagalan yang dialami individu juga dialami oleh setiap orang sehingga 
membantu individu untuk tidak merasakan kesedihan dan terisolasi ketika 
mengalami penderitaan. 
Mindfulness adalah mampu menerima pemikiran dan perasaan yang 
mereka rasakan saat ini, serta tidak bersifat menghakimi, membesar-besarkan, dan 
tidak menyangkal aspek-aspek yang tidak disukai baik di dalam diri ataupun di 
dalam kehidupannya (Neff, 2011). Mindfulness meliputi penerimaan terhadap 
kejadian yang terjadi pada saat ini. Komponen mindfulness menjelaskan bahwa 
individu bersedia menerima pikiran, perasaan, dan keadaan sebagaimana adanya, 
tanpa menekan, menyangkal, atau menghakimi. Banyak dari individu tidak suka 
apa yang dilihatnya ketika bercermin. Demikian pula ketika kehidupan berjalan 
serba salah, individu sering segera melakukan pemecahan masalah tanpa 
mengakui kebutuhan untuk menghibur diri atas kesulitan yang dihadapinya. 
Mindfulness tidak hanya termasuk pada perhatian kognitif, tetapi juga rasa kasih 
sayang, secara ramah menerima pengalaman sendiri dan aspek-aspek yang tidak 
disukai baik di dalam diri ataupun di dalam kehidupannya yang terjadi saat ini. 
Mindfulness membantu individu dari psychological dysfunction akibat pemikiran 
pemikiran negatif yang dialami (Nolen Hoeksema, 1991, dalam jurnal Self-
Compassion and Psychological Resilience Among Adolescents and Young Adults, 
2010).  
Perbandingan dari komponen mindfulness adalah over-identification. Over 
identification berarti kecenderungan individu untuk terpaku pada semua kesalahan 
dirinya, serta merenungkan secara berlebihan keterbatasan-keterbatasan yang 
dimilikinya akibat dari kesalahan yang telah diperbuat. Individu yang mengalami 
kegagalan, dan memiliki over-identification akan cenderung tidak menerima dan 
membesar-besarkan kegagalan yang di alaminya (Neff, 2011). 
Ketiga komponen ini saling terkait satu sama lain untuk menciptakan 
keadaan pikiran yang self-compassionate. Compassion dapat diperpanjang melalui 
diri ketika penderitaan terjadi melalui tidak adanya kesalahan dari seseorang- 
ketika keadaan eksternal di dalam kehidupan begitu menyakitkan atau 
menyulitkan untuk ditanggung. Self-compassion juga relevan, ketika pengalaman 
menyakitkan terjadi dari perilaku bodoh diri sendri, kegagalan, atau kekurangan 
diri seseorang (K. D Neff & P. McGegehee, 2010).  
Menurut Neff, terdapat kaitan antara ketiga komponen self-compassion 
yang dapat saling memengaruhi. Self-kindness akan membantu berkembangnya 
common humanity dan mindfulness. Jika individu peduli, memahami dan sabar 
kepada dirinya atas ketidaksempurnaan dan kegagalan (self-kindness), rasa malu 
dan menarik diri dari orang lain yang berlebihan akibat kegagalannya cenderung 
akan berkurang. Dengan self-kindness individu akan dapat tetap berhubungan 
dengan orang lain, seperti berbagi mengenai perjuangan mereka dalam 
menghadapi kegagalan, atau dapat mengamati bahwa orang lain memiliki 
perjuangan yang sama dalam menghadapi kegagalan dan kekurangannya, daripada 
menarik diri dan merasa sendiri dalam menghadapi suatu kegagalan dan 
kekurangan yang dialami (common humanity). Dengan demikian, self-kindness 
membuat individu tidak terpaku pada keterbatasan-keterbatasan yang dimilikinya 
akibat kesalahan yang telah diperbuat (mindfulness) (Green-berg, Watson, & 
Goldman, 1998).  
Common humanity akan mengembangkan komponen self-kindness dan 
mindfulness. Individu yang merasa bahwa kegagalan dan kesalahan merupakan 
suatu kejadian yang pasti dialami semua orang (common humanity), cenderung 
tidak akan menghakimi dirinya dengan berlebihan dan lebih menyadari bahwa 
ketidaksempurnaan dan kegagalan merupakan suatu hal yang manusiawi. 
Sehingga, individu juga akan menyadari bahwa saat orang lain mengalami 
kegagalan, mereka tidak mengkritik orang tersebut tapi menghibur mereka dengan 
memberikan perhatian, kelembutan, dan pemahaman atas kegagalan yang dialami. 
Dengan mengamati hal itu mereka bisa menyadari bahwa seharusnya mereka juga 
melakukan hal yang sama kepada dirinya sendiri saat mengalami kegagalan, 
bukan terus-menerus mengkritik diri secara berlebihan (self-kindness). Jika 
individu mengkritik dirinya secara wajar atas kegagalan yang dialaminya (self-
kindness), maka kegagalan akan diterima individu sebagai suatu ancaman yang 
tidak berlebihan (mindfulness). 

